川金會失敗是最後成功之母

2019年03月03日

川金會失敗是最後成功之母 - 黎智英

11,759
分享
法新社

在越南河內舉行的第二輪川金高峯會議以失敗告終，原本安排的協議簽署儀式和午餐會面亦告取消，可見會前給川普吹捧成期望比天高的高峯會議徹底失敗了。這是好事還是壞事？我認為是好事。美國和北韓在解除北韓核武對美國威脅，以換取美國對北韓國家安全保證的方案，本來就不可能透過簡單簽署協議的程序解決。這樣的協議是極需要雙方信任和依賴作為基礎才會有效，而美國和北韓互相不存在任何信任，存在的僅是解除北韓核武對美國的威脅，以及美國對北韓經濟制裁和最後對北韓武力攻擊的威脅，更不用說互相在任何方面的依賴了。沒有信任和依賴協議是沒有用的，因為簽署了協議隨時只是廢紙一張。若將北韓這無賴政權和金正恩這魔頭簽下的協議當真，美國不是太簡單和天真了嗎？解決北韓核武危機，需要的是雙方在國家和軍事層面上結構性改革，不是在白紙黑字上簽個名便解決得了。這次高𥧌會議失敗，讓雙方必須面對更深切的問題，讓美國認識到要解決這核武危機，必須對北韓作出結構性的責任承擔，北韓並必須作出國家關係結構上改弦易轍的改革。北韓不可能仍停留在無賴政權的狀況下，和美國單以經濟制裁和軍事武力的威脅，便解決得了這棘手的危機。這次失敗為美國和北韓談判揭開新的一頁，開始了進入結構性深層切磋的談判。

先談這次川金談判失敗，對中美正在進行得如火如荼貿易談判的影響。這影響可說是重大的，因為這讓中方看到，川普不會為了達成協議而對原則妥協。川普在川金談判失敗時說：「為了堅守立場，有時你只好掉頭而去。」（Sometimes you have to walk），證明了他不會棄本逐末。這句話對正在與美國談判中的中共，猶如暮鼓晨鐘，讓他們知道川普是來真的，他不會為了達成協議隨便妥協，為了堅守立場，他會寧願空手而回。川普寧願接受川金會失敗的結果，和川普這句話對中美貿易談判正在進行中，遇到的死結可能會有破冰之效。

這次中美貿易談判的死結不在貿易的問題上，而是在美國怎樣可以監督和強制執行，中國免除對外國公司強迫科技轉移，對國營企業貨物出口補貼和人民幣匯率操縱等的議題上。這些都是習近平口中不容外國人指指點點、堅決不能移的原則。經過這次川金會失敗，和川普可以在得不到既定立場，隨時起身掉頭就走的經驗下，這些本來堅決不能移的原則，看來會靈活起來變通就範了。中國對中美貿易談判成果求之若渴，只許成功不許失敗，因為國內面對的經濟和政治問題極之嚴重。若貿易談判失敗，在這嚴峻的形勢下，人民和巿場的信心百上加斤再受打擊，更悲觀的情緒，只會令人民的消費和巿場投資進一步收縮，經濟會像雪崩般塌落，造成的經濟問題引起的恐慌和暴亂，和政治上嚴酷的責難，直接衝擊習近平政權的合法性，必然導致他的倒台。這風險他絕對不容許發生，會不惜一切代價盡量避免。當然，他最後能否避免是另一回事了。

根據經濟數據顯示，現時中國經濟增長率是開放以來最低的6%，但就是相信這6%增長率的人不多，掌握更準確數據的經濟學家認為，真正的經濟增長率應該較接近負數。前一陣子國進民退的風潮，對私營企業信心的打擊可謂不少，雖然看到形勢不對，習近平馬上改弦易轍。但是看到習近平上台以來，任何方面的權力都在膨脹，和各方面的操控越收越緊，誰會真的相信他說「私有企業是自己人」的說法，因此巿場信心並沒有因為他說了幾句好話而復甦，走資和投資收縮仍不斷加劇，經濟增長率較接近負數是可信的。若經濟增長率是負數，導致私營和國營企業倒閉或業務緊縮，造成的失業人數，就算是就業人口的一成也有近一億人，這一億失業大軍對社會和經濟影響的嚴重性已無法想像，再加上中美貿易談判失敗，造成人民和巿場更進一步悲觀情緒，後果更不堪設想了。看到經濟下滑投資萎縮，中國最近已催促銀行放寬融資，但效果不彰，原因很簡單，在巿場缺乏信心的情況下，即管放寬銀根，經濟政策不會有預期效果。因此中國是絕對不會讓這次中美貿易談判失敗的。

好，讓我們扯回美國北韓談判失敗後，以後發展的問題上。這次談判失敗讓美國北韓雙方認識到，在缺乏互信的情況下，對進一步深入的談判增加了困難，南韓將乘虛而入。南韓人民和總統文在寅都殷切期盼能與北韓建立友好關係，甚至開始進行達致統一韓國之路。這時候正好時機來到了。之前美國恐怕南韓對北韓態度太友好，壞了在談判桌上的威脅性，而孤立了南韓在談判中扮演角色。現在談判失敗了，認識到南北韓互相友好關係和某程度上的互信，其實是有助於最終解決北韓的問題的關鍵，現在反而會鼓勵南韓積極與北韓談判，探討最終統一的目標。

而北韓面臨經濟拮据，政權面臨崩潰邊緣，金正恩更需要解除美國對其經濟制裁，和長期的軍事威脅，否則他不會向美國示好而促成了兩次的川金會。現在與美國談判失敗了，更極需要透過與南韓友好的關係，緩和與美國的緊張情勢，重新找尋解決問題的方案。南北韓情同此心，將一拍即合，很快會進行緊密談判，更會進一步拉近彼此關係。這進一步密切關係是甚麼呢？看來會是談判南北韓統一的初步基礎。

這基礎會沿用南北韓「一國兩制」統一的方案進行。讓南北韓在雙方可接受的範圍內先結合，而讓求同存異的政治和社會制度各自保留，讓改革慢慢進行，演進到制度達致某程度的一致，才作出全面的統一。南北韓人民和領導人都有相同的意願，Where there is a will there is a way，看來雙方建立初步統一基礎可能性不少。

南韓不可或缺的是美國的軍事安全保證，在南韓與北韓建立了初步「一國兩制」的路線上，必須要得到美國的許可和認同，也等於美國是談判方案重要的決策者。北韓自然會與美國再度談判，爭取得到美國在軍事與南韓同樣的保證。這樣的保證會得到北韓接受，最主要是基於把南韓拉落水，南韓人民和政府成為北韓信任和依賴的支柱。南北韓互相的信任和依賴，也促成了美國成為這初步「一國兩制」的監護和保證人。在這樣的安排下，南北韓軍事都會安置於美國的軍事領導下，形成了美國和南北韓三方面的軍事同盟。北韓可以享受到美國對南韓同樣經濟和軍事援助，得以經濟發展和國家安全的保證，而北韓的信任是基於與南韓兩位一體關係的信心和互相依賴。是的，美國在這「一國兩制」的安排下承擔責任大了許多，但是這是要解除北韓核武危機的唯一方案，而且也是川普任內必須完成的責任，美國也只有承擔起這責任了。這是兩全其美的安排，何樂而不為呢？

黎智英

上一則
上一則
愛憎分明 (蔡瀾)

下一則
下一則
葉德嫻說漏了的 (畢明)